[
  {
    "question": "Dlouhověkost je stáří nad",
    "answers": ["100 let", "80 let", "90 let", "75 let", ""],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "correctAnswers": ["90 let"]
  },
  {
    "question": "1.1. Dušnost",
    "answers": [
      "objevuje se u všech významných srdečních vad",
      "nemůže být vyvolána anémií",
      "je definována poklesem arteriálního pO2 pod 80 mmHg (10 kPa)",
      "může být projevem neurózy"
    ],
    "correctAnswers": ["může být projevem neurózy"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"]
  },
  {
    "question": "1.2. Asthma cardiale",
    "answers": [
      "je projevem pravostranné srdeční insuficience",
      "je spojeno s typickou bolestí na hrudi",
      "je projevem levostranné srdeční insuficience",
      "nemůže být vyvoláno A-V blokádou 2. stupně"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "correctAnswers": ["je projevem levostranné srdeční insuficience"]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.3. Palpitace",
    "answers": [
      "objevují se pouze při výskytu četných extrasystol",
      "nemohou být provokovány bradyarytmiemi",
      "jsou necharakteristickým symptomem",
      "znamenají vždy přítomnost závažné arytmie"
    ],
    "correctAnswers": ["jsou necharakteristickým symptomem"]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.4. Ortopnoe je příznakem",
    "answers": [
      "u paroxyzmální ortostatické hemoglobinurie",
      "u metabolické acidózy",
      "u srdečního selhání a bronchiálního astmatu",
      "pouze u levostranného srdečního selhání"
    ],
    "correctAnswers": ["u srdečního selhání a bronchiálního astmatu"]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.5. Nemocného se srdečním onemocněním, který je klidově dušný, zařadíme podle NYHA klasifikace do",
    "answers": ["II. třídy", "I. třídy", "IV. třídy", "III. třídy"],
    "correctAnswers": ["IV. třídy"]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.6. Ke kardiální synkopě dochází",
    "answers": [
      "pokud srdeční frekvence při komorové tachykardii klesne pod 120/min",
      "u bradyarytmií vždy při poklesu srdeční frekvence pod 35/min",
      "u bradyarytmií i tachyarytmií",
      "pouze ve vertikální poloze"
    ],
    "correctAnswers": ["u bradyarytmií i tachyarytmií"]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.7. Adamsův-Stokesův syndrom je",
    "answers": [
      "ortostatická synkopa v těhotenství",
      "synkopa z přechodné obstrukce mitrálního ústí",
      "námahová synkopa při aortální stenóze",
      "synkopa při A-V blokádě 3. stupně"
    ],
    "correctAnswers": ["synkopa při A-V blokádě 3. stupně"]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.8. Vazovagální synkopa",
    "answers": [
      "mívá prodromální příznaky",
      "je častá u nemocných s těžkou mitrální vadou",
      "vzniká bez vazby na tělesnou polohu",
      "vzniká často v chladném prostředí"
    ],
    "correctAnswers": ["mívá prodromální příznaky"]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.9. Perikardiální bolest",
    "answers": [
      "není vázána na kašel",
      "zesiluje se vleže na zádech",
      "není obvykle spojena s dušností",
      "je vždy spojena s pulsus paradoxus"
    ],
    "correctAnswers": ["zesiluje se vleže na zádech"]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.10. Příčinou ortostatické hypotenze nebývá",
    "answers": [
      "aortální stenóza",
      "antihypertenzní terapie",
      "průjmy",
      "těhotenství"
    ],
    "correctAnswers": ["aortální stenóza"]
  },

  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.11. Třískové hemoragie v nehtových lůžkách jsou u",
    "answers": [
      "Renduovy-Oslerovy nemoci",
      "infekční endokarditidy",
      "hemofilie",
      "Buergerovy choroby"
    ],
    "correctAnswers": ["infekční endokarditidy"]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.12. Paličkovité prsty nejsou přítomny u",
    "answers": [
      "cyanotických vrozených srdečních vad",
      "infekční endokarditidy",
      "získané aortální insuficience",
      "recidivující plicní embolie"
    ],
    "correctAnswers": ["získané aortální insuficience"]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.13. Periferní tepový deficit znamená",
    "answers": [
      "nápadně nízký a měkký tep na periferní tepně",
      "nepravidelný tep na periferní tepně",
      "počet srdečních revolucí auskultovaných na srdci je vyšší než počet tepů hmataných na periferní tepně",
      "pacient má síňokomorovou blokádu 2:1 nebo vyššího stupně"
    ],
    "correctAnswers": [
      "počet srdečních revolucí auskultovaných na srdci je vyšší než počet tepů hmataných na periferní tepně"
    ]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.14. Quinckeho pulsace jsou přítomny u",
    "answers": [
      "aortální stenózy",
      "šoku",
      "aortální insuficience",
      "hypertenzní krize"
    ],
    "correctAnswers": ["aortální insuficience"]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.15. Kardiální periferní otoky jsou",
    "answers": [
      "výraznější ráno",
      "často asymetrické",
      "rozloženy podle zákonů tíže",
      "projevem levostranné srdeční insuficience"
    ],
    "correctAnswers": ["rozloženy podle zákonů tíže"]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.16. Horní hranice normálního krevního tlaku u dospělých osob je",
    "answers": ["160/90 mmHg", "165/95 mmHg", "140/95 mmHg", "140/90 mmHg"],
    "correctAnswers": ["140/90 mmHg"]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.17. K obrazu hyperkinetické cirkulace nepatří",
    "answers": [
      "chladná akra",
      "zvýšený systolický tlak",
      "snížený diastolický tlak",
      "zvětšená tlaková amplituda"
    ],
    "correctAnswers": ["chladná akra"]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.18. Pulsus paradoxus je známkou",
    "answers": [
      "levopravého zkratu na úrovni velkých cév",
      "fibrilace síní",
      "sníženého tlaku v plicnici",
      "srdeční tamponády"
    ],
    "correctAnswers": ["srdeční tamponády"]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.19. Akutní lymfangoitida často navazuje na",
    "answers": [
      "žilní trombózu",
      "periferní embolizaci",
      "interdigitální mykózu",
      "pravostrannou srdeční insuficienci"
    ],
    "correctAnswers": ["interdigitální mykózu"]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.20. Známkou hypertrofie levé komory při fyzikálním vyšetření je",
    "answers": [
      "paradoxní pulsace prekordia",
      "akcentace II. ozvy nad aortou",
      "zvedavý úder hrotu",
      "cvalový rytmus"
    ],
    "correctAnswers": ["zve-davý úder hrotu"]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.21. Anakrotický tep (parvus et tardus) bývá často u",
    "answers": [
      "aortální stenózy",
      "šoku, v jeho refrakterní fázi",
      "mitrální stenózy",
      "stenózy trojcípé chlopně"
    ],
    "correctAnswers": ["aortální stenózy"]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.22. Plicní edém",
    "answers": [
      "znamená současné selhání levé i pravé komory",
      "je vždy spojen s hypotenzí",
      "vede k ortopnoi",
      "nemůže být vyvolán fibrilací síní"
    ],
    "correctAnswers": ["vede k ortopnoi"]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.23. Pulsus alternans je projevem",
    "answers": [
      "supraventrikulární extrasystolie",
      "A-V blokády 2. stupně",
      "komorové extrasystolie",
      "srdečního selhání"
    ],
    "correctAnswers": ["srdečního selhání"]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.24. Který z následujících příznaků není obvyklý u akutního infarktu myokardu",
    "answers": [
      "bolest na hrudi",
      "nauzea a zvracení",
      "dušnost",
      "zarudnutí v obličeji"
    ],
    "correctAnswers": ["zarudnutí v obličeji"]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.25. K příznakům levostranné srdeční insuficience nepatří",
    "answers": [
      "přítomnost 3. ozvy",
      "pulsus paradoxus",
      "tachykardie",
      "ortopnoe"
    ],
    "correctAnswers": ["pulsus paradoxus"]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.26. Pro periferní cyanózu je typické",
    "answers": [
      "akra jsou chladná",
      "sliznice jsou cyanotické",
      "krevní tlak bývá zvýšen",
      "není přítomna u šoku"
    ],
    "correctAnswers": ["akra jsou chladná"]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.27. Při dilataci levé srdeční komory se nalézá",
    "answers": [
      "posun hrotu doleva a dolů",
      "systolická pulsace prekordia",
      "systolická pulsace epigastria",
      "zvedavý úder hrotu"
    ],
    "correctAnswers": ["posun hrotu doleva a dolů"]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.28. Hepatojugulární reflux je známkou",
    "answers": [
      "portální hypertenze",
      "jaterní cirhózy",
      "trombózy jaterních žil",
      "pravostranné srdeční insuficience"
    ],
    "correctAnswers": ["pravostranné srdeční insuficience"]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.29. Pulsus paradoxus je",
    "answers": [
      "vzestup amplitudy pulsové wlny při srdečním selhání",
      "vzestup systolického tlaku v inspiriu o více než 10 mmHg",
      "nález pulsus parvus při hypertonické krizi",
      "pokles systolického tlaku v inspiriu o více než 10 mmHg"
    ],
    "correctAnswers": [
      "pokles systolického tlaku v inspiriu o více než 10 mmHg"
    ]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.30. Pro centrální cyanózu je typické",
    "answers": [
      "kůže bývá současně chladná a zpocená",
      "může být upravena inhalací kyslíku",
      "nemusí být známkou organického onemocnění",
      "je přítomna u levopravých zkratů"
    ],
    "correctAnswers": ["může být upravena inhalací kyslíku"]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.31. Nález víru je známkou",
    "answers": [
      "rozsáhlého perikardiálního výpotku",
      "plicní hypertenze",
      "turbulentního proudění",
      "hypertrofie levé komory"
    ],
    "correctAnswers": ["turbulentního proudění"]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.32. Pulsus parvus je typický pro",
    "answers": [
      "hypertenzi",
      "aortální insuficienci",
      "trikuspidální insuficienci",
      "za stenózou aorty"
    ],
    "correctAnswers": ["za stenózou aorty"]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.33. Zvedavý úder srdečního hrotu znamená",
    "answers": [
      "hypertrofii levé komory",
      "srdeční tamponádu",
      "dilataci levé komory",
      "selhávání levé komory"
    ],
    "correctAnswers": ["hypertrofii levé komory"]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.34. Diastolický vír v oblasti hrotu je u",
    "answers": [
      "mitrální insuficience",
      "mitrální stenózy",
      "defektu síňového septa",
      "trikuspidální insuficience"
    ],
    "correctAnswers": ["mitrální stenózy"]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.35. Mrštný tep (Corriganův) bývá často u",
    "answers": [
      "insuficience plicnice",
      "koarktace aorty",
      "aortální nedomykavosti",
      "aortální stenózy"
    ],
    "correctAnswers": ["aortální nedomykavosti"]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.36. Oslerovy uzly pozorujeme",
    "answers": [
      "na špičkách prstů",
      "na přední straně bérců",
      "na dorzu nohou",
      "nad klíční kostí"
    ],
    "correctAnswers": ["na špičkách prstů"]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.37. Pro lymfatický otok je typické",
    "answers": [
      "pigmentace kůže",
      "bolest při došlápnutí",
      "indurace kůže",
      "přítomnost defektů"
    ],
    "correctAnswers": ["indurace kůže"]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.38. Pulsus tardus je typický pro",
    "answers": [
      "pravolevý zkrat",
      "aortální insuficienci",
      "aortální stenózu",
      "hypotenzi"
    ],
    "correctAnswers": ["aortální stenózu"]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.39. Systolická pulsace prekordia je přítomna u",
    "answers": [
      "mitrální insuficience",
      "aneuryzmatu levé komory",
      "perikardiálního výpotku",
      "dilatace levé komory"
    ],
    "correctAnswers": ["aneuryzmatu levé komory"]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.40. Lymfatický otok nebývá způsoben",
    "answers": [
      "malignitami",
      "kongenitálně",
      "opakovanými erysipely",
      "těhotenstvím"
    ],
    "correctAnswers": ["těhotenstvím"]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.41. Auskultační aortální oblast je",
    "answers": [
      "v oblasti srdečního hrotu",
      "2. mezižebří vlevo parasternálně",
      "nad dolním koncem sterna",
      "2. mezižebří vpravo parasternálně"
    ],
    "correctAnswers": ["2. mezižebří vpravo parasternálně"]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.42. Corriganův puls je typický pro",
    "answers": [
      "srdeční tamponádu",
      "mitrální insuficienci",
      "defekt komorového septa",
      "aortální insuficienci"
    ],
    "correctAnswers": ["aortální insuficienci"]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.43. Šelest při aortální insuficienci je",
    "answers": [
      "presystolický",
      "diastolický decrescendový",
      "holodiastolický",
      "holosystolický"
    ],
    "correctAnswers": ["diastolický decrescendový"]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.44. Čtvrtá srdeční ozva",
    "answers": [
      "představuje protodiastolický cval",
      "představuje presystolický cval",
      "u fibrilace síní se zesiluje",
      "znamená vždy patologický nález"
    ],
    "correctAnswers": ["představuje presystolický cval"]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.45. Šelest Grahama Steela souvisí s",
    "answers": [
      "nedomykavostí aortální chlopně",
      "nedomykavostí plicnice",
      "myxomem v levé síni",
      "nedomykavostí trojcípé chlopně"
    ],
    "correctAnswers": ["nedomykavostí plicnice"]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.46. Šelest Austina Flinta nacházíme u",
    "answers": [
      "mitrální stenózy",
      "aortální insuficience",
      "mitrální insuficience",
      "defektu síňového septa"
    ],
    "correctAnswers": ["aortální insuficience"]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.47. Propagace srdečního šelestu závisí na",
    "answers": [
      "přítomnosti nebo chybění sinusového rytmu",
      "směru srdečního proudu generujícího šelest",
      "charakteru šelestu",
      "kontrakční zdatnosti myokardu"
    ],
    "correctAnswers": ["směru srdečního proudu generujícího šelest"]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.48. 1. srdeční ozva je projevem",
    "answers": [
      "otevření mitrální a trikuspidální chlopně",
      "uzávěru mitrální a trikuspidální chlopně",
      "uzávěru aortální a pulmonální chlopně",
      "otevření aortální a pulmonální chlopně"
    ],
    "correctAnswers": ["uzávěru mitrální a trikuspidální chlopně"]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.49. Holosystolický šelest bývá přítomen u",
    "answers": [
      "mitrální stenózy",
      "defektu síňového septa",
      "prolapsu mitrální chlopně",
      "aortální stenózy"
    ],
    "correctAnswers": ["prolapsu mitrální chlopně"]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.50. Šelest při mitrální insuficienci",
    "answers": [
      "navazuje na 1. ozvu",
      "při inspiriu se zesiluje",
      "začíná 0,10–0,14 s za 2. ozvou",
      "má presystolický charakter"
    ],
    "correctAnswers": ["navazuje na 1. ozvu"]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.51. K fixnímu rozštěpu 2. ozvy nad plicnicí dochází u",
    "answers": [
      "aortální stenózy",
      "blokády levého Tawarova raménka",
      "defektu síňového septa",
      "levostranné srdeční insuficience"
    ],
    "correctAnswers": ["defektu síňového septa"]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.52. U aortální stenózy je",
    "answers": [
      "systolický šelest na bazi",
      "presystolický šelest nad aortou",
      "kontinuální šelest na bazi",
      "diastolický šelest nad aortou"
    ],
    "correctAnswers": ["systolický šelest na bazi"]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.53. Druhá srdeční ozva vzniká",
    "answers": [
      "uzávěrem aortální a pulmonální chlopně",
      "uzávěrem mitrální a trikuspidální chlopně",
      "otevřením aortální a pulmonální chlopně",
      "uzávěrem aortální a otevřením mitrální chlopně"
    ],
    "correctAnswers": ["uzávěrem aortální a pulmonální chlopně"]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.54. U mitrální stenózy je",
    "answers": [
      "systolický šelest na hrotě",
      "2. ozva nad plicnicí oslabená",
      "presystolický cval",
      "1. ozva na hrotě zesílená"
    ],
    "correctAnswers": ["1. ozva na hrotě zesílená"]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.55. Šelesty vznikající v pravém srdci se při hlubokém inspiriu",
    "answers": ["zesilují", "zeslabují", "nemění", "stávají kontinuálními"],
    "correctAnswers": ["zesilují"]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.56. Auskultační pulmonální oblast je",
    "answers": [
      "2. mezižebří vpravo parasternálně",
      "2. mezižebří vlevo parasternálně",
      "nad dolním koncem sterna",
      "v oblasti srdečního hrotu"
    ],
    "correctAnswers": ["2. mezižebří vlevo parasternálně"]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.57. Fyziologicky se při nádechu",
    "answers": [
      "obě složky 2. ozvy vzdalují",
      "aortální složka 2. ozvy zesiluje",
      "vztah obou složek 2. ozvy nemění",
      "obě složky 2. ozvy přibližují"
    ],
    "correctAnswers": ["obě složky 2. ozvy vzdalují"]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.58. U otevřené Botallovy dučeje je",
    "answers": [
      "oslabená 2. ozva nad plicnicí",
      "systolický šelest nad aortou",
      "kontinuální šelest nad horním koncem sterna",
      "zvedavý úder hrotu"
    ],
    "correctAnswers": ["kontinuální šelest nad horním koncem sterna"]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.59. Hrudní elektroda V5 je umístěna",
    "answers": [
      "v 5. mezižebří vlevo v přední axilární čáře",
      "ve 4. mezižebří vlevo v medioklavikulární čáře",
      "v 5. mezižebří v medioklavikulární čáře",
      "ve 4. mezižebří vlevo ve střední axilární čáře"
    ],
    "correctAnswers": ["v 5. mezižebří vlevo v přední axilární čáře"]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.60. Jícnové EKG užíváme",
    "answers": [
      "u obézních osob nebo osob s emfyzémem",
      "k přesnější diagnostice arytmií",
      "u stimulovaných pacientů",
      "u pacientů s infarktem myokardu"
    ],
    "correctAnswers": ["k přesnější diagnostice arytmií"]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.61. U komorové extrasystoly je",
    "answers": [
      "štíhlé QRS a úplná kompenzační pauza",
      "široké QRS a neúplná kompenzační pauza",
      "široké QRS a úplná kompenzační pauza",
      "štíhlé QRS a neúplná kompenzační pauza"
    ],
    "correctAnswers": ["široké QRS a úplná kompenzační pauza"]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.62. Normální interval PQ je",
    "answers": ["0,08–0,16 s", "0,12–0,20 s", "0,12–0,16 s", "0,14–0,20 s"],
    "correctAnswers": ["0,12–0,20 s"]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.63. Patologické Q se objevuje u",
    "answers": [
      "transmurálního infarktu myokardu",
      "námahové anginy pectoris",
      "akutní perikarditidy",
      "hypertrofie pravé komory"
    ],
    "correctAnswers": ["transmurálního infarktu myokardu"]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.64. III. končetinový svod EKG zachycuje rozdíl potenciálů mezi",
    "answers": [
      "pravou paží a levou paží",
      "levou paží a pravou nohou",
      "levou paží a levou nohou",
      "pravou paží a pravou nohou"
    ],
    "correctAnswers": ["levou paží a levou nohou"]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.65. Interval QT se měří",
    "answers": [
      "od konce Q kmitu k začátku T vlny",
      "od začátku QRS komplexu k začátku T vlny",
      "od začátku QRS komplexu ke konci T vlny",
      "od konce Q kmitu ke konci T vlny"
    ],
    "correctAnswers": ["od začátku QRS komplexu ke konci T vlny"]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.66. Pardeeho vlna je typická pro",
    "answers": [
      "akutní perikarditidu",
      "akutní fázi infarktu myokardu",
      "digitalisovou intoxikaci",
      "hypokalémii"
    ],
    "correctAnswers": ["akutní fázi infarktu myokardu"]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.67. Interval PQ se měří",
    "answers": [
      "od konce P vlny k začátku QRS komplexu",
      "od začátku P vlny ke konci Q kmitu",
      "od začátku P vlny k začátku QRS komplexu",
      "od konce P vlny ke konci Q kmitu"
    ],
    "correctAnswers": ["od začátku P vlny k začátku QRS komplexu"]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.68. U hypertrofie levé komory je na EKG",
    "answers": [
      "hluboké S V5-6",
      "vysoké R V1-2",
      "srdeční osa nad 105°",
      "vysoké R V5-V6"
    ],
    "correctAnswers": ["vysoké R V5-V6"]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.69. Elektrokardiografickými známkami ischémie myokardu jsou",
    "answers": [
      "arytmie",
      "deprese ST úseků",
      "prodloužení intervalu PQ",
      "rozšíření komplexu QRS"
    ],
    "correctAnswers": ["deprese ST úseků"]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.70. Normální šířka QRS komplexu je",
    "answers": ["0,05–0,10 s", "0,20–0,30 s", "0,06–0,13 s", "0,12–0,20 s"],
    "correctAnswers": ["0,05–0,10 s"]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.71. Sinusová bradykardie",
    "answers": [
      "objevuje se u výraznější anémie",
      "nemůže být vyvolána medikamentózně",
      "může být fyziologickým nálezem",
      "je známkou počínající srdeční insuficience"
    ],
    "correctAnswers": ["může být fyziologickým nálezem"]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.72. Deprese ST při zátěži jsou projevem",
    "answers": [
      "hrozící fibrilace komor",
      "srdečního selhání",
      "ischémie myokardu",
      "hyperkalcémie"
    ],
    "correctAnswers": ["ischémie myokardu"]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.73. Při síňokomorové blokádě 1. stupně je",
    "answers": [
      "prodloužení PQ nad 0,32 s",
      "prodloužení PQ nad 0,20 s",
      "rozšíření QRS nad 0,11 s",
      "nezávislý výskyt P vln a QRS komplexů"
    ],
    "correctAnswers": ["prodloužení PQ nad 0,20 s"]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.74. Normální rozmezí srdeční osy je",
    "answers": ["+120 až +10°", "+130 až 0°", "+105 až -30°", "+100 až -50°"],
    "correctAnswers": ["+105 až -30°"]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.75. Koronární T je",
    "answers": [
      "negativní T ve V1–V2",
      "ploše bifázické T",
      "symetrické negativní T",
      "vysoké hrotnaté T"
    ],
    "correctAnswers": ["symetrické negativní T"]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.76. Fickova metoda hodnotí",
    "answers": [
      "žilní insuficienci",
      "minutový srdeční objem",
      "poruchy síňokomorového převodu",
      "přítomnost perikardiálního výpotku"
    ],
    "correctAnswers": ["minutový srdeční objem"]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.77. Izovolumická relaxační perioda je časový interval",
    "answers": [
      "od uzavření aortální chlopně k uzavření pulmonální chlopně",
      "od uzavření aortální chlopně k otevření mitrální chlopně",
      "od počátku vlny T na EKG k otevření mitrální chlopně",
      "od počátku vlny T na EKG k uzávěru aortální chlopně"
    ],
    "correctAnswers": [
      "od uzavření aortální chlopně k otevření mitrální chlopně"
    ]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.78. Podle šířky truncus intermedius plicnice lze hodnotit",
    "answers": [
      "stupeň pravostranné srdeční insuficience",
      "stupeň plicní hypertenze",
      "minutový srdeční objem",
      "přítomnost perikardiálního výpotku"
    ],
    "correctAnswers": ["stupeň plicní hypertenze"]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.79. Normální rozmezí srdečního indexu je",
    "answers": [
      "1,5–2,8 l/min/m2",
      "2,8–4,2 l/min/m2",
      "3,8–5,8 l/min/m2",
      "2,0–3,2 l/min/m2"
    ],
    "correctAnswers": ["2,8–4,2 l/min/m2"]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.80. Fickova principu užíváme při stanovení",
    "answers": [
      "ejekční frakce levé komory",
      "velikosti krevního průtoku",
      "vitální kapacity plic",
      "hladiny krevních plynů"
    ],
    "correctAnswers": ["velikosti krevního průtoku"]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.81. Srdeční výdej je u zdravého člověka v klidu asi",
    "answers": ["10 l/min", "5 l/min", "3 l/min", "12 l/min"],
    "correctAnswers": ["5 l/min"]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.82. Dopplerovská echokardiografie hodnotí",
    "answers": [
      "kontraktilitu myokardu",
      "rychlost krevního proudu",
      "přítomnost perikardiálního výpotku",
      "rozměry srdečních dutin"
    ],
    "correctAnswers": ["rychlost krevního proudu"]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.83. Při diagnóze infarktu myokardu se hodnotí aktivita těchto enzymů",
    "answers": ["CK, LD, AST", "LD, ALT, ALP", "AST, ALT, ALP", "CK, ALT, ALP"],
    "correctAnswers": ["CK, LD, AST"]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.84. Normální rozmezí arteriálního pO2 je",
    "answers": ["10–13,3 kPa", "4,6–6,6 kPa", "15–18 kPa", "7–12 kPa"],
    "correctAnswers": ["10–13,3 kPa"]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.85. Při použití rtuťového sfygmomanometru odečítáme systémový diastolický tlak v okamžiku Korotkovova zvuku (fáze)",
    "answers": ["IV.", "III.", "II.", "V."],
    "correctAnswers": ["V."]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.86. K vyšetření perfúze myokardu se používá radioizotop",
    "answers": ["indium 205", "thalium 201", "fosfor 32", "jód 131"],
    "correctAnswers": ["thalium 201"]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.87. Thaliová scintigrafie myokardu slouží k",
    "answers": [
      "diagnóze hypertrofie levé komory",
      "hodnocení stupně mitrální insuficience",
      "diagnóze ischemické choroby srdeční",
      "hodnocení významnosti aortální stenózy"
    ],
    "correctAnswers": ["diagnóze ischemické choroby srdeční"]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.88. Vzestup centrálního žilního tlaku nesvědčí pro",
    "answers": [
      "hypervolémii",
      "levostrannou srdeční insuficienci",
      "pravostrannou srdeční insuficienci",
      "vzestup intratorakálního tlaku"
    ],
    "correctAnswers": ["levostrannou srdeční insuficienci"]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.89. U exsudativní perikarditidy se na rtg zvětšuje srdeční stín při",
    "answers": [
      "50 ml výpotku",
      "100 ml výpotku",
      "20 ml výpotku",
      "400 ml výpotku"
    ],
    "correctAnswers": ["400 ml výpotku"]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.90. Přítomnost Kerleyových linií svědčí pro",
    "answers": [
      "alveolární plicní edém",
      "nekardiální plicní edém",
      "peribronchitidu",
      "intersticiální plicní edém"
    ],
    "correctAnswers": ["intersticiální plicní edém"]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.91. Při srdeční skiaskopii pozorujeme výraznou pulsaci hilů u",
    "answers": [
      "prolapsu mitrální chlopně",
      "defektu síňového septa",
      "aneuryzmatu levé srdeční komory",
      "mitrální stenózy"
    ],
    "correctAnswers": ["defektu síňového septa"]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.92. Kerleyovy linie nacházíme",
    "answers": [
      "na echokardiogramu při mitrální stenóze",
      "na skiagramu hrudníku při intersticiálním plicním edému",
      "na ušním boltci při Kerleyově chorobě",
      "na EKG při syndromu X"
    ],
    "correctAnswers": ["na EKG při syndromu X"]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.93. Dvojvrcholový typ diluční křivky nalézáme u",
    "answers": [
      "levopravého zkratu",
      "významné aortální regurgitace",
      "významné mitrální regurgitace",
      "pravolevého zkratu"
    ],
    "correctAnswers": ["pravolevého zkratu"]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.94. Na zadopředním snímku hrudníku tvoří pravou konturu srdce",
    "answers": [
      "horní dutá žíla a pravá síň",
      "plicnice, pravá síň a pravá komora",
      "plicnice a pravá komora",
      "pravá síň a pravá komora"
    ],
    "correctAnswers": ["horní dutá žíla a pravá síň"]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.95. Kontraindikací ergometrie není",
    "answers": [
      "plicní embolie starší 3 dnů",
      "infarkt myokardu starší 3 týdnů",
      "závažná aortální stenóza",
      "nestabilní angina pectoris"
    ],
    "correctAnswers": ["infarkt myokardu starší 3 týdnů"]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.96. Holterovské elektrokardiografie se neužívá při posuzování",
    "answers": [
      "synkopálních stavů",
      "účinnosti antiarytmik",
      "poruch srdečního rytmu",
      "hemodynamické významnosti srdečních vad"
    ],
    "correctAnswers": ["hemodynamické významnosti srdečních vad"]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.97. Při skiaskopii se velikost levé komory hodnotí v",
    "answers": [
      "I. (pravé) šikmé projekci",
      "předozadní projekci",
      "II. (levé) šikmé projekci",
      "boční projekci"
    ],
    "correctAnswers": ["II. (levé) šikmé projekci"]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.98. Normální rozmezí arteriálního pCO2 je",
    "answers": ["10–13,3 kPa", "4,6–6,6 kPa", "3–4,5 kPa", "7,2–12 kPa"],
    "correctAnswers": ["4,6–6,6 kPa"]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.99. Tlak v zaklínění plicních kapilár odpovídá",
    "answers": [
      "systolickému tlaku v pravé komoře",
      "centrálnímu žilnímu tlaku",
      "střednímu tlaku v plicnici",
      "tlaku v levé síni"
    ],
    "correctAnswers": ["tlaku v levé síni"]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.100. Pro diagnózu perikardiálního výpotku je nejcitlivější",
    "answers": [
      "barevné dopplerovské mapování",
      "jugulární flebogram",
      "echokardiografie",
      "thaliová scintigrafie myokardu"
    ],
    "correctAnswers": ["echokardiografie"]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.101. Dipyridamolový test se užívá k",
    "answers": [
      "zjištění tolerance zátěže",
      "diagnóze ICHS",
      "diagnóze hypertrofické obstruktivní kardiomyopatie",
      "diagnóze hypertrofie pravé komory"
    ],
    "correctAnswers": ["diagnóze ICHS"]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.102. Trendelenburgovou zkouškou stanovujeme",
    "answers": [
      "přítomnost uzávěru v oblasti hlubokých žil dolních končetin",
      "poruchu funkce žilních spojek a insuficienci povrchních žil dolních končetin",
      "přítomnost aterosklerózy v tepnách dolních končetin",
      "mikrocirkulační insuficienci v kožní oblasti dolních končetin"
    ],
    "correctAnswers": [
      "poruchu funkce žilních spojek a insuficienci povrchních žil dolních končetin"
    ]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.103. Při Ratschowově testu se objevuje žilní náplň normálně do",
    "answers": ["15 s", "18 s", "10 s", "12 s"],
    "correctAnswers": ["10 s"]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.104. Perthesův test neslouží k diagnóze",
    "answers": [
      "insuficience žilních spojek",
      "stavu po povrchní flebitidě",
      "průchodnosti hlubokého žilního systému",
      "stavu po hluboké žilní trombóze"
    ],
    "correctAnswers": ["stavu po povrchní flebitidě"]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.105. Homansův test diagnostikuje",
    "answers": [
      "Buergerovu chorobu",
      "žilní trombózu dolní končetiny",
      "povrchní flebitidu",
      "chronickou žilní insuficienci"
    ],
    "correctAnswers": ["žilní trombózu dolní končetiny"]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.106. Známkou žilní trombózy není",
    "answers": ["bolestivost", "cyanóza", "snížený žilní tlak", "otok"],
    "correctAnswers": ["snížený žilní tlak"]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.107. Allenův test používáme k posouzení přítomnosti",
    "answers": [
      "akutní žilní trombózy v oblasti horních končetin",
      "žilní insuficience v oblasti horních končetin",
      "lymfatické insuficience v oblasti horních končetin",
      "arteriální insuficience v oblasti horních končetin"
    ],
    "correctAnswers": ["arteriální insuficience v oblasti horních končetin"]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.108. Z uvedených metod bychom mohli použít k diagnostice uzávěru hlubokého žilního systému dolních končetin",
    "answers": [
      "měření krevního průtoku postižení končetiny",
      "měření distálních tlaků dopplerovským principem",
      "venózní pletyzmografii",
      "stanovení parciálního tlaku kyslíku v centrální žíle"
    ],
    "correctAnswers": ["venózní pletyzmografii"]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.109. Perthesova zkouška je pozitivní při",
    "answers": [
      "insuficienci žilních spojek v oblasti dolních končetin",
      "uzávěru hlubokých žil dolních končetin",
      "uzávěru a. poplitea",
      "přítomnosti insuficience chlopní povrchních žil dolních končetin"
    ],
    "correctAnswers": ["uzávěru hlubokých žil dolních končetin"]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.110. Allenův test slouží k diagnóze",
    "answers": [
      "uzávěru tepen horních končetin",
      "žilní trombózy",
      "povrchní flebitidy",
      "ischemické choroby srdeční"
    ],
    "correctAnswers": ["uzávěru tepen horních končetin"]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.111. Dopplerovské vyšetření je málo spolehlivé pro diagnózu žilní trombózy v oblasti",
    "answers": ["třísla", "lýtka", "v. iliaca", "stehna"],
    "correctAnswers": ["lýtka"]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.112. Mechanismus končetinové pletyzmografie spočívá v",
    "answers": [
      "snímání elektrických potenciálů ze svalové činnosti končetiny",
      "měření změn objemu končetiny",
      "měření kyslíku ve tkáni",
      "měření rychlosti krevního proudění na úrovni kapilár"
    ],
    "correctAnswers": ["měření změn objemu končetiny"]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.113. Skvrnitý typ reaktivní hyperémie při polohovém testu svědčí pro",
    "answers": [
      "akutní uzávěr a. poplitea",
      "žilní insuficienci",
      "poruchu lymfatické cirkulace",
      "poruchu na úrovni mikrocirkulace"
    ],
    "correctAnswers": ["poruchu na úrovni mikrocirkulace"]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.114. Trendelenburgova zkouška slouží k",
    "answers": [
      "lokalizaci tepenných uzávěrů",
      "diagnóze hluboké žilní trombózy",
      "diagnóze vaskulitid",
      "lokalizaci insuficientních žilních perforátorů"
    ],
    "correctAnswers": ["lokalizaci insuficientních žilních perforátorů"]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.115. Klaudikační vzdálenost nejlépe posoudíme",
    "answers": [
      "měřením distálních tlaků",
      "dotazem u příbuzných nemocného",
      "anamnesticky",
      "testem na běžícím pásu"
    ],
    "correctAnswers": ["testem na běžícím pásu"]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.116. Ratschowův test diagnostikuje",
    "answers": [
      "arteriovenózní píštěl",
      "ischemickou chorobu dolních končetin",
      "hlubokou žilní trombózu",
      "vazoneurózy"
    ],
    "correctAnswers": ["ischemickou chorobu dolních končetin"]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.117. Lowenbergovo znamení je pozitivní při",
    "answers": [
      "insuficienci žilních spojek",
      "arteriovenózní píštěli",
      "hluboké žilní trombóze",
      "ischemické chorobě dolních končetin"
    ],
    "correctAnswers": ["insuficienci žilních spojek"]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.118. Při polohovém testu začíná kůže nohy červenat do",
    "answers": ["5 s", "10 s", "20 s", "15 s"],
    "correctAnswers": ["5 s"]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.119. Při měření distálních tlaků svědčí pro významnou stenózu tepen dolních končetin",
    "answers": [
      "gradient diastolického tlaku 30 mmHg a více",
      "gradient systolického tlaku 70 mmHg a více",
      "gradient systolického tlaku 50 mmHg a více",
      "gradient systolického tlaku 20 mmHg a více"
    ],
    "correctAnswers": ["gradient systolického tlaku 20 mmHg a více"]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.120. Mezi klinické známky chronické žilní insuficience nepatří",
    "answers": [
      "chybění pulsací",
      "zvýšený žilní tlak, event. přítomnost varixů",
      "otoky",
      "pigmentace pokožky bérce"
    ],
    "correctAnswers": ["chybění pulsací"]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.121. U ležícího člověka se normální žíly nohy vyprázdní, zvedneme-li jeho nohy nad podložku do výše",
    "answers": ["5 cm", "20–25 cm", "30–35 cm", "10–15 cm"],
    "correctAnswers": ["10–15 cm"]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.122. Bolest na hrudi není u",
    "answers": [
      "osteoporózy",
      "ischemické choroby srdeční",
      "bronchogenního karcinomu stadia I",
      "refluxní ezofagitidy"
    ],
    "correctAnswers": ["bronchogenního karcinomu stadia I"]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.123. Kontinuální šelest je u",
    "answers": [
      "defektu septa komor",
      "insuficience aorty",
      "stenózy a. carotis",
      "A-V fistule"
    ],
    "correctAnswers": ["A-V fistule"]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.124. Normální hodnota centrálního žilního tlaku je",
    "answers": [
      "8–16 cm vodního sloupce",
      "-2 až +2 cm vodního sloupce",
      "2–12 cm vodního sloupce",
      "0–4 cm vodního sloupce"
    ],
    "correctAnswers": ["2–12 cm vodního sloupce"]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.125. Časný systolický klik nacházíme u",
    "answers": [
      "perzistujícího ductus arteriosus",
      "Eisenmengerova komplexu",
      "Lutenbacherova syndromu",
      "prolapsu mitrální chlopně"
    ],
    "correctAnswers": ["Lutenbacherova syndromu"]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.126. Bradykardie není typická pro",
    "answers": [
      "obstrukční ikterus",
      "vagotonii",
      "stenózu plicnice",
      "nitrolebeční hypertenzi"
    ],
    "correctAnswers": ["stenózu plicnice"]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.127. Echokardiograficky nelze zjistit",
    "answers": [
      "stenózu plicnice",
      "suchou perikarditidu",
      "perikardiální výpotek",
      "defekt septa síní"
    ],
    "correctAnswers": ["suchou perikarditidu"]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.128. Rozštěp II. ozvy není přítomen u",
    "answers": [
      "defektu komorového septa",
      "Fallotovy tetralogie",
      "stenózy plicnice",
      "defektu septa síní"
    ],
    "correctAnswers": ["Fallotovy tetralogie"]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.129. Diagnóza akutní flebotrombózy dolní končetiny je nejvíce pravděpodobná při",
    "answers": [
      "pozitivním Prusíkově testu",
      "Prattově znamení, Homansově znamení a plantárním znamení pozitivním",
      "otoku, bledosti, hypestézii dolní končetiny",
      "otoku, svalové tuhosti a bolestivosti na pohmat, cyanóze dolní končetiny"
    ],
    "correctAnswers": [
      "otoku, svalové tuhosti a bolestivosti na pohmat, cyanóze dolní končetiny"
    ]
  },
  {
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["propedeutika"],
    "question": "1.130. U arteriovenózní píštěle hledáme",
    "answers": [
      "šelest Grahama-Steela",
      "Michaelisův příznak",
      "Branhamův příznak",
      "Mahlerův příznak"
    ],
    "correctAnswers": ["Branhamův příznak"]
  },
  {
    "question": "2.1. Mezi možné příčiny levostranné srdeční insuficience nepatří",
    "answers": [
      "A-V blokáda 1. stupně",
      "mitrální insuficience",
      "infarkt myokardu",
      "systémová hypertenze"
    ],
    "correctAnswers": ["A-V blokáda 1. stupně"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.2. Mezi příčiny pravostranného srdečního selhání patří",
    "answers": [
      "infarkt pravé komory",
      "tromboembolická choroba",
      "arteriální hypertenze",
      "chronická obstrukční choroba bronchopulmonální"
    ],
    "correctAnswers": ["arteriální hypertenze"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.3. Základními patofyziologickými faktory septického šoku jsou",
    "answers": [
      "vazodilatace, snížení minutového srdečního objemu",
      "vazokonstrikce, zvýšení minutového srdečního objemu",
      "vazodilatace, zvýšení permeability cévní stěny",
      "vazokonstrikce, zvýšení plnicího tlaku pravé komory"
    ],
    "correctAnswers": ["vazodilatace, zvýšení permeability cévní stěny"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.4. Příčinou plicního edému není",
    "answers": [
      "asthma bronchiale",
      "selhání ledvin s anurií",
      "akutní infekční endokarditida",
      "infarkt myokardu"
    ],
    "correctAnswers": ["asthma bronchiale"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.5. Do klinického obrazu kardiogenního šoku nepatří",
    "answers": ["třesavka", "hypotenze", "oligurie", "tachykardie"],
    "correctAnswers": ["třesavka"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.6. Mezi fyzikální známky levostranné kardiální insuficience nepatří",
    "answers": [
      "cvalový rytmus",
      "tachykardie",
      "zvedavý úder hrotu",
      "inspirační vlhké chůpky na plicích"
    ],
    "correctAnswers": ["zvedavý úder hrotu"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.7. Příčinou pravostranné srdeční insuficience není",
    "answers": [
      "plicní embolie",
      "skleróza aortálního kořene",
      "plicní hypertenze",
      "mitrální stenóza"
    ],
    "correctAnswers": ["skleróza aortálního kořene"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.8. III. srdeční ozva je",
    "answers": [
      "častá u zdravých mladých osob",
      "častá u defektu septa síní",
      "vždy příznakem srdeční choroby",
      "projevem infarktu levé síně"
    ],
    "correctAnswers": ["častá u defektu septa síní"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.9. Při pravostranné srdeční insuficienci",
    "answers": [
      "stoupá prokrvení ledvin",
      "stoupá tlak v pravé síni",
      "klesá plnicí tlak pravé komory",
      "stoupá minutový srdeční objem"
    ],
    "correctAnswers": ["stoupá tlak v pravé síni"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.10. Zvýšená náplň krčních žil není u",
    "answers": [
      "trikuspidální stenózy",
      "hemoragického šoku",
      "srdeční tamponády",
      "konstriktivní perikarditidy"
    ],
    "correctAnswers": ["hemoragického šoku"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.11. Mezi klinické známky šoku nepatří",
    "answers": ["oligurie", "porucha vědomí", "hypertenze", "hypotenze"],
    "correctAnswers": ["hypertenze"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.12. Aktivní pulsaci krčních žil nacházíme u",
    "answers": [
      "syndromu horní duté žíly",
      "kompenzované aortální stenózy",
      "významné trikuspidální insuficience",
      "hypertenzní krize"
    ],
    "correctAnswers": ["významné trikuspidální insuficience"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.13. Srdeční frekvence se zpomaluje při",
    "answers": ["cvičení", "hypoxii", "hypovolémii", "exspiriu"],
    "correctAnswers": ["exspiriu"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.14. Podráždění baroreceptorů karotického sinu má za následek",
    "answers": [
      "bradykardii a hypotenzi",
      "tachykardii a hypertenzi",
      "tachykardii a hypotenzi",
      "bradykardii a hypertenzi"
    ],
    "correctAnswers": ["bradykardii a hypotenzi"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.15. Septický šok je nejčastěji vyvolán",
    "answers": [
      "mykoplazmaty",
      "viry",
      "plísněmi",
      "gramnegativními baktériemi"
    ],
    "correctAnswers": ["gramnegativními baktériemi"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.16. Při cirkulačním šoku nepatří mezi orgány přednostně zásobené krví",
    "answers": ["mozek", "ledviny", "nadledviny", "myokard"],
    "correctAnswers": ["mozek"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.17. Při kardiogenním šoku dochází k",
    "answers": [
      "snížení plnicího tlaku levé komory, zvýšení srdečního indexu",
      "vzestupu plnicího tlaku levé komory, snížení srdečního indexu",
      "snížení plnicího tlaku levé komory, snížení srdečního indexu",
      "vzestupu plnicího tlaku levé komory, zvýšení srdečního indexu"
    ],
    "correctAnswers": [
      "vzestupu plnicího tlaku levé komory, snížení srdečního indexu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.18. EKG změny při infarktu přední stěny jsou lokalizovány ve svodech",
    "answers": ["I, aVR", "V3 –V6", "V1 –V6, I", "II, III, aVF"],
    "correctAnswers": ["V1 –V6, I"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.19. Tepový objem je v klidu asi",
    "answers": ["30–50 ml", "50–70 ml", "100–150 ml", "70–100 ml"],
    "correctAnswers": ["70–100 ml"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.20. Srdeční frekvence se zrychluje při",
    "answers": [
      "Valsalvově manévru",
      "masáži karotického sinu",
      "inspiriu",
      "vzestupu nitrolebečního tlaku"
    ],
    "correctAnswers": ["inspiriu"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.21. Septický šok je hemodynamicky charakterizován",
    "answers": [
      "snížením periferní cévní rezistence a zvýšením srdečního výdeje",
      "zvýšením periferní cévní rezistence a snížením srdečního výdeje",
      "snížením saturace hemoglobinu kyslíkem v arteriální krvi",
      "prekapilární plicní hypertenzí"
    ],
    "correctAnswers": [
      "snížením periferní cévní rezistence a zvýšením srdečního výdeje"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.22. Bezprostředně po masívním krvácení",
    "answers": [
      "hematokrit se podstatně nemění",
      "hematokrit stoupá",
      "hematokrit výrazně klesá",
      "zvyšuje se průtok krve ledvinami"
    ],
    "correctAnswers": ["hematokrit výrazně klesá"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.23. Sinus coronarius ústí v",
    "answers": ["pravé komoře", "levé síni", "levé komoře", "pravé síni"],
    "correctAnswers": ["pravé síni"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.24. Spotřeba kyslíku myokardem stoupá s",
    "answers": [
      "poklesem systémového krevního tlaku",
      "poklesem periferní cévní rezistence",
      "zvyšujícím se napětím svaloviny komor",
      "poklesem srdeční frekvence"
    ],
    "correctAnswers": ["zvyšujícím se napětím svaloviny komor"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.25. Příčinou nízkého kardiálního výdeje při středním tlaku v centrální žíle 0 mmHg může být nejspíše",
    "answers": [
      "masívní plicní embolie",
      "hypertenzní krize",
      "koronární insuficience",
      "hypovolémie"
    ],
    "correctAnswers": ["hypovolémie"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.26. Plicní tlak levé komory nepřesahuje za normálních okolností",
    "answers": [
      "menší než 20 mmHg",
      "menší než 8 mmHg",
      "menší než 12 mmHg",
      "menší než 16 mmHg"
    ],
    "correctAnswers": ["menší než 12 mmHg"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.27. Ejekční frakce levé komory je",
    "answers": [
      "tepový objem levé komory",
      "rychlost systolické kontrakce levé komory",
      "rozdíl mezi systolickým a diastolickým objemem levé komory",
      "objem na konci diastoly minus objem na konci systoly děleno objemem na konci diastoly"
    ],
    "correctAnswers": [
      "objem na konci diastoly minus objem na konci systoly děleno objemem na konci diastoly"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.28. Pro posouzení kontraktility levé komory lze použít jednoho z následujících parametrů",
    "answers": [
      "hodnotu středního tlaku v plicnici",
      "hodnotu telediastolického objemu levé komory",
      "dP/dT (změna tlaku v levé komoře za jednotku času v systole)",
      "hodnotu centrálního žilního tlaku"
    ],
    "correctAnswers": [
      "dP/dT (změna tlaku v levé komoře za jednotku času v systole)"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.29. Příčinou nízkého kardiálního výdeje při středním tlaku v plicnici 39 mmHg je nejspíše",
    "answers": [
      "hypovolémie",
      "pneumotorax",
      "masívní plicní embolie",
      "septický šok"
    ],
    "correctAnswers": ["masívní plicní embolie"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.30. Z uvedených ukazatelů svědčí pro kardiogenní šok",
    "answers": [
      "zvýšený srdeční výdej",
      "přítomnost prekapilární plicní hypertenze",
      "zvýšení renálního průtoku",
      "přítomnost postkapilární plicní hypertenze"
    ],
    "correctAnswers": ["přítomnost postkapilární plicní hypertenze"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.31. Kardiogenní šok je i při adekvátní konvenční medikamentózní léčbě smrtící asi v",
    "answers": ["20–30 %", "60–70 %", "40 %", "90 %"],
    "correctAnswers": ["90 %"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.32. Ke stanovení ejekční frakce levé komory je nejvhodnější",
    "answers": [
      "dvourozměrná echokardiografie",
      "skiaskopie hrudníku",
      "thaliová scintigrafie myokardu",
      "apexkardiografie"
    ],
    "correctAnswers": ["dvourozměrná echokardiografie"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.33. Srdeční výduť je oblast",
    "answers": ["hyperkineze", "akineze", "hypokineze", "dyskineze"],
    "correctAnswers": ["dyskineze"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.34. Pacienta s klidovou dušností při mitrální stenóze zařadíme podle klasifikace NYHA do",
    "answers": ["IV. třídy", "V. třídy", "II. třídy", "III. třídy"],
    "correctAnswers": ["IV. třídy"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.35. Provádění endomyokardiální biopsie má klinický význam u",
    "answers": [
      "diagnostiky rejekce po transplantaci srdce",
      "diagnostiky revmatické choroby srdeční",
      "diagnostiky ICHS",
      "diagnostiky kardiální insuficience"
    ],
    "correctAnswers": ["diagnostiky rejekce po transplantaci srdce"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.36. Komorová tachykardie",
    "answers": [
      "může být s jistotou diagnostikována již pohmatem velkých tepen",
      "je doprovázena pulsus alternans",
      "může být záchvatovitá",
      "se vyskytuje jen při akutním infarktu myokardu"
    ],
    "correctAnswers": ["může být záchvatovitá"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.37. Sinoatriální blokáda",
    "answers": [
      "může vést k nepravidelné akci komor",
      "vede k poruše nitrokomorového vedení",
      "u sick sinus syndromu se objevuje zřídka",
      "vede vždy k nepravidelné akci komor"
    ],
    "correctAnswers": ["může vést k nepravidelné akci komor"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.38. Pro sick sinus syndrom platí",
    "answers": [
      "nikdy nevede k synkopám",
      "pro diagnózu je rozhodující thaliová scintigrafie myokardu",
      "je často vyvolán akutní perikarditidou",
      "do klinického obrazu mohou patřit paroxyzmy fibrilace síní"
    ],
    "correctAnswers": [
      "do klinického obrazu mohou patřit paroxyzmy fibrilace síní"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.39. A-V blokáda 1. stupně",
    "answers": [
      "nebývá vyvolána medikamentózně",
      "vede často k srdečnímu selhání",
      "je často spojena s WPW syndromem",
      "je typická pro akutní revmatickou myokarditidu"
    ],
    "correctAnswers": ["je často spojena s WPW syndromem"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.40. Trvalá srdeční stimulace je indikována",
    "answers": [
      "u fibrilace síní s klidnou odpovědí komor",
      "u fibrilace síní s rychlou odpovědí komor",
      "u Adamsova-Stokesova-Morgagniho syndromu",
      "u levostranného srdečního selhávání bez poruch srdečního rytmu"
    ],
    "correctAnswers": ["u Adamsova-Stokesova-Morgagniho syndromu"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.41. Digitalisové změny na EKG jsou",
    "answers": [
      "člunkovité deprese ST",
      "hrotnaté T vlny",
      "vysoké R V1-2",
      "elevace ST V5-6"
    ],
    "correctAnswers": ["člunkovité deprese ST"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.42. Při kompletní blokádě levého Tawarova raménka je",
    "answers": [
      "QRS komplex nad 0,12 s a hluboké S V1-2",
      "QRS komplex nad 0,12 s a RR ve V1-2",
      "QRS komplex 0,08–0,10 s a chybí q V6",
      "QRS komplex pod 0,12 s a hluboké S V6"
    ],
    "correctAnswers": ["QRS komplex nad 0,12 s a hluboké S V1-2"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.43. Trifascikulární blokáda je",
    "answers": [
      "A-V blokáda 3. stupně horního typu",
      "typ sinoatriální blokády",
      "A-V blokáda 2. stupně 3:1",
      "A-V blokáda 3. stupně lokalizovaná pod úrovní Hisova svazku"
    ],
    "correctAnswers": [
      "A-V blokáda 3. stupně lokalizovaná pod úrovní Hisova svazku"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.44. Pro levou přední hemiblokádu je typický",
    "answers": [
      "štíhlý QRS komplex, osa výrazně doleva",
      "štíhlý QRS komplex, osa výrazně doprava",
      "široký QRS komplex, osa výrazně doleva",
      "široký QRS komplex, osa výrazně doprava"
    ],
    "correctAnswers": ["štíhlý QRS komplex, osa výrazně doleva"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.45. Při kompletní blokádě pravého Tawarova raménka je",
    "answers": [
      "QRS komplex 0,06–0,10 s, hluboké S V6",
      "QRS komplex nad 0,12 s, obraz rSŔ ve V6",
      "QRS komplex nad 0,12 s, obraz rSŔ ve V1",
      "QRS komplex 0,06–0,10 s, hluboké S V1"
    ],
    "correctAnswers": ["QRS komplex nad 0,12 s, obraz rSŔ ve V1"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.46. Z uvedených možností představuje největší riziko vzniku A-V blokády 3. stupně",
    "answers": [
      "WPW syndrom",
      "blokáda levého Tawarova raménka s levou přední hemiblokádou",
      "blokáda pravého Tawarova raménka s levou zadní hemiblokádou",
      "A-V blokáda 2. stupně Wenckebachova typu"
    ],
    "correctAnswers": [
      "blokáda pravého Tawarova raménka s levou zadní hemiblokádou"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.47. Wolffův-Parkinsonův-Whiteův (WPW) syndrom je charakterizován",
    "answers": [
      "preexcitací a paroxyzmy tachykardie",
      "A-V blokádou 3. stupně",
      "prodlouženým A-V vedením",
      "perzistující tachykardií"
    ],
    "correctAnswers": ["preexcitací a paroxyzmy tachykardie"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.48. Nepravidelná akce komor je u",
    "answers": [
      "junkčního rytmu",
      "sinoatriální blokády 2. stupně",
      "supraventrikulární paroxyzmální tachykardie",
      "síňového flutteru 2:1"
    ],
    "correctAnswers": ["sinoatriální blokády 2. stupně"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.49. Wenckebachovy periody se objevují u",
    "answers": [
      "A-V blokády 2. stupně typu Mobitz I",
      "A-V blokády 3. stupně",
      "A-V blokády 2. stupně typu Mobitz II",
      "A-V blokády 1. stupně"
    ],
    "correctAnswers": ["A-V blokády 2. stupně typu Mobitz I"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.50. U A-V blokády 3. stupně",
    "answers": [
      "nedochází vždy k bezvědomí",
      "je srdeční frekvence vždy pod 30/min",
      "jsou vždy štíhlé QRS komplexy",
      "nemůže se současně vyskytovat fibrilace síní"
    ],
    "correctAnswers": ["nedochází vždy k bezvědomí"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.51. Adamsův-Stokesův syndrom je",
    "answers": [
      "vazovagální synkopa",
      "druh epileptického záchvatu",
      "záchvat tachyfibrilace síní",
      "kardiální synkopa při A-V bloku 3. stupně"
    ],
    "correctAnswers": ["kardiální synkopa při A-V bloku 3. stupně"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.52. Wenckebachův typ A-V blokády 2. stupně",
    "answers": [
      "vede k nepravidelné akci komor",
      "porucha je lokalizována na úrovni Tawarových ramének",
      "interval PQ je konstantní",
      "objevuje se často u paroxyzmální supraventrikulární tachykardie"
    ],
    "correctAnswers": [
      "objevuje se často u paroxyzmální supraventrikulární tachykardie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.53. Pravidelná tachykardie se štíhlými QRS je typická pro",
    "answers": [
      "supraventrikulární tachykardie",
      "komorovou tachykardii",
      "síňovou extrasystolii",
      "A-V blok 2. stupně"
    ],
    "correctAnswers": ["supraventrikulární tachykardie"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.54. Pro junkční rytmus je typické",
    "answers": [
      "negativní P vlny V4-6",
      "pozitivní P vlny I, II, aVL",
      "negativní P vlny aVR",
      "P vlny mohou splývat s QRS komplexem"
    ],
    "correctAnswers": ["P vlny mohou splývat s QRS komplexem"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.55. Mobitzův typ A-V blokády 2. stupně",
    "answers": [
      "často přechází do A-V blokády 3. stupně",
      "PQ se postupně prodlužuje",
      "objevuje se zpravidla u mitrálních vad",
      "oproti Wenckebachovu typu je méně závažný"
    ],
    "correctAnswers": ["často přechází do A-V blokády 3. stupně"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.56. Lownův-Ganongův-Levinův (LGL) syndrom patří mezi",
    "answers": [
      "typ A-V blokády 2. stupně",
      "zkratové srdeční vady",
      "preexcitační syndromy",
      "typ A-V blokády 3. stupně"
    ],
    "correctAnswers": ["preexcitační syndromy"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.57. Flutter síní vykazuje nejrychlější komorovou frekvenci při blokádě v poměru",
    "answers": ["3:1", "2:1", "6:1", "4:1"],
    "correctAnswers": ["2:1"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.58. Idioventrikulární rytmus má",
    "answers": [
      "široké QRS komplexy a frekvenci 50–60/min",
      "štíhlé QRS komplexy a frekvenci 50–60/min",
      "široké QRS komplexy a frekvenci 30–40/min",
      "štíhlé QRS komplexy a frekvenci 30–40/min"
    ],
    "correctAnswers": ["široké QRS komplexy a frekvenci 30–40/min"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.59. Pro supraventrikulární paroxyzmální tachykardii platí",
    "answers": [
      "nereaguje na vagové manévry",
      "může se objevit u jinak zdravých osob",
      "komorová akce je zcela nepravidelná",
      "srdeční frekvence je 120–140/min"
    ],
    "correctAnswers": ["může se objevit u jinak zdravých osob"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.60. Pro P pulmonale je typické",
    "answers": [
      "dvouvrcholová P I, II",
      "plochá P I, II, aVL",
      "negativní P II, III, aVF",
      "vysoká P II, III, aVF"
    ],
    "correctAnswers": ["vysoká P II, III, aVF"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.61. Pro P mitrale je typické",
    "answers": [
      "dvouvrcholová P I, II",
      "vysoká P II, III, aVF",
      "dvouvrcholová P V4-6",
      "vysoká P V1-3"
    ],
    "correctAnswers": ["vysoká P V1-3"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.62. U Wolffova-Parkinsonova-Whiteova syndromu je",
    "answers": [
      "QRS komplex rozšířen o delta vlnu d",
      "klinicky nevýznamná porucha aktivace komor",
      "abnormální aktivace síní",
      "častý výskyt síňokomorové blokády"
    ],
    "correctAnswers": ["QRS komplex rozšířen o delta vlnu d"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.63. Supraventrikulární paroxyzmální tachykardie má",
    "answers": [
      "štíhlé QRS komplexy a pravidelný rytmus",
      "šíroké QRS komplexy a pravidelný rytmus",
      "šíroké QRS komplexy a nepravidelný rytmus",
      "štíhlé QRS komplexy a nepravidelný rytmus"
    ],
    "correctAnswers": ["štíhlé QRS komplexy a pravidelný rytmus"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.64. Pro flutter síní platí",
    "answers": [
      "při blokádě 2:1 je srdeční frekvence 200–250/min",
      "může se objevit u jinak zdravých osob",
      "může vést k těžkému srdečnímu selhání",
      "síňová akce je nepravidelná"
    ],
    "correctAnswers": ["může vést k těžkému srdečnímu selhání"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.65. Flutterové vlny při flutteru síní mají frekvenci",
    "answers": ["250–350/min", "60–80/min", "120–160/min", "nad 400/min"],
    "correctAnswers": ["250–350/min"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.66. Pro fibrilaci síní platí",
    "answers": [
      "zpravidla se hemodynamicky neprojevuje",
      "trvá vždy hodiny až dny",
      "není spojena s atrioventrikulární blokádou",
      "činnost komory je při ní obvykle nepravidelná"
    ],
    "correctAnswers": ["činnost komory je při ní obvykle nepravidelná"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.67. Přítomnost periferního deficitu při fibrilaci síní je způsobena",
    "answers": [
      "prodloužením A-V převodu",
      "přítomností perikardiálního výpotku",
      "komorovou extrasystolií",
      "nedostatečným plněním komor"
    ],
    "correctAnswers": ["nedostatečným plněním komor"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.68. Komorová bigeminie bývá částou známkou",
    "answers": [
      "poruchy síňokomorového vedení vzruchu",
      "toxického působení mezokainu",
      "toxického působení digitalisu",
      "tzv. elektromechanické disociace"
    ],
    "correctAnswers": ["toxického působení digitalisu"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.69. Pasívní junkční rytmus má",
    "answers": [
      "štíhlé QRS komplexy a SF 40–50/min",
      "šíroké QRS komplexy a SF 30–40/min",
      "šíroké QRS komplexy a SF 60–70/min",
      "štíhlé QRS komplexy a SF 80–90/min"
    ],
    "correctAnswers": ["štíhlé QRS komplexy a SF 40–50/min"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.70. Wolfův-Parkinsonův-Whiteův syndrom je",
    "answers": [
      "kombinace defektu síňového septa a komorové extrasystolie",
      "syndrom komorové preexcitace daný přítomností Kentova svazku",
      "syndrom recidivující komorové bigeminie",
      "A-V blokáda 1. stupně s blokádou levého Tawarova raménka"
    ],
    "correctAnswers": [
      "syndrom komorové preexcitace daný přítomností Kentova svazku"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.71. Pro levou zadní hemiblokádu je typický",
    "answers": [
      "štíhlý QRS komplex, osa výrazně doprava",
      "štíhlý QRS komplex, osa výrazně doleva",
      "šíroký QRS komplex, osa výrazně doleva",
      "šíroký QRS komplex, osa výrazně doprava"
    ],
    "correctAnswers": ["štíhlý QRS komplex, osa výrazně doprava"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.72. Hypokalémie se na EKG projevuje",
    "answers": [
      "oploštěním vlny T, depresemi úseků ST, vlnou U",
      "zkrácením intervalu PR a inverzí vlny P",
      "rozšířením komplexu QRS",
      "vysokými vlnami T"
    ],
    "correctAnswers": ["oploštěním vlny T, depresemi úseků ST, vlnou U"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.73. QT interval na EKG se prodlužuje při",
    "answers": [
      "podávání digoxinu",
      "hypoglykémii",
      "podávání chinidinu",
      "hyperkalémii"
    ],
    "correctAnswers": ["podávání chinidinu"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.74. Hyperkalémie se na EKG projevuje",
    "answers": [
      "vlnou U",
      "depresemi úseků ST",
      "vysokými hrotnatými vlnami T",
      "plochými vlnami T"
    ],
    "correctAnswers": ["vysokými hrotnatými vlnami T"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.75. Sinoatriální uzel je umístěn",
    "answers": [
      "v oblasti junkce",
      "v pravé síni",
      "v levé síni",
      "v pravé komoře"
    ],
    "correctAnswers": ["v pravé síni"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.76. Pro komorové extrasystoly platí",
    "answers": [
      "nejsou častější u srdečního selhání",
      "prognostický význam záleží na základním onemocnění",
      "komorové komplexy mohou být štíhlé",
      "vznikají vždy v jednom ložisku"
    ],
    "correctAnswers": ["komorové komplexy mohou být štíhlé"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.77. Pro komorovou tachykardii platí",
    "answers": [
      "může vést k bezvědomí",
      "QRS komplex je vždy následován P vlnou",
      "zpravidla reaguje na masáž karotického sinu",
      "QRS komplexy mohou být štíhlé"
    ],
    "correctAnswers": ["může vést k bezvědomí"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.78. Němou ischémii myokardu prokážeme při",
    "answers": [
      "vyšetření pO2 a pCO2 v krvi",
      "angiokardiografii",
      "ambulantním monitorování EKG (Holter)",
      "vyšetření pozdních potenciálů"
    ],
    "correctAnswers": ["ambulantním monitorování EKG (Holter)"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.79. Ischémie myokardu se projeví nejprve",
    "answers": [
      "poruchou kontraktility zjistitelné např. echokardiografií",
      "vyplavením myokardiálních enzymů",
      "změnou EKG křivky",
      "stenokardií"
    ],
    "correctAnswers": ["změnou EKG křivky"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.80. Při akutním infarktu myokardu stoupá především izoenzym (frakce) CK",
    "answers": ["BB", "MB", "MM", "MM, MB i BB"],
    "correctAnswers": ["MB"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.81. Z následujících laboratorních nálezů nepatří do klinického obrazu akutního infarktu myokardu",
    "answers": ["hypoglykémie", "leukocytóza", "hyperglykémie", "zvýšení FW"],
    "correctAnswers": ["hypoglykémie"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.82. Z následujících nespecifických příznaků nepatří do klinického obrazu akutního infarktu myokardu",
    "answers": ["tachykardie", "subfebrilie", "polyurie", "nauzea"],
    "correctAnswers": ["polyurie"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.83. Pardeeho vlna je projevem",
    "answers": [
      "subakutní fáze infarktu myokardu",
      "srdečního selhání",
      "akutní fáze infarktu myokardu",
      "transmurálního infarktu myokardu"
    ],
    "correctAnswers": ["akutní fáze infarktu myokardu"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.84. Němá ischémie myokardu",
    "answers": [
      "je zcela nezávažným nálezem",
      "je trvalým nálezem u nemocných s poinfarktovým aneuryzmatem",
      "je diagnostikována selektivní koronarografií",
      "objevuje se i u nemocných s angina pectoris"
    ],
    "correctAnswers": ["objevuje se i u nemocných s angina pectoris"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.85. Akutní infarkt myokardu",
    "answers": [
      "je vždy doprovázen prudkou klinickou symptomatologií",
      "může být vyvolán spazmem koronární tepny",
      "jeho průběh závisí pouze na lokalizaci koronárního uzávěru",
      "do klinického obraz nepatří subfebrilie"
    ],
    "correctAnswers": ["může být vyvolán spazmem koronární tepny"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.86. Bolest při neurocirkulační astenii",
    "answers": [
      "dobře reaguje na nitroglycerin",
      "není obvykle provokována tělesnou námahou",
      "mívá pálivý charakter",
      "je spojena s typickými změnami na EKG"
    ],
    "correctAnswers": ["není obvykle provokována tělesnou námahou"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.87. Který z následujících termínů není synonymem k ostatním",
    "answers": [
      "variantní angina pectoris",
      "nestabilní angina pectoris",
      "Prinzmetalova angina pectoris",
      "vazospastická angina pectoris"
    ],
    "correctAnswers": ["nestabilní angina pectoris"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.88. V prehospitalizační fázi infarktu myokardu je",
    "answers": [
      "vysoký výskyt Dresslerova syndromu",
      "nejčastější příčinou úmrtí ruptura myokardu",
      "vysoké riziko komorových arytmií",
      "před přijetím k hospitalizaci nutné opakované vyšetření EKG"
    ],
    "correctAnswers": ["vysoké riziko komorových arytmií"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.89. Při infarktu myokardu se nejdříve zvyšuje sérová hladina",
    "answers": ["ALT", "AST", "CK", "LD"],
    "correctAnswers": ["CK"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.90. Mortalita při koronární angiografii nemá přesahovat",
    "answers": ["2 š", "2 %", "1 %", "10 %"],
    "correctAnswers": ["2 š"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.91. Tietzův sydrom je",
    "answers": [
      "recidivující perikarditida po infarktu",
      "typ abakteriální endokarditidy",
      "neuralgie pro proběhlém pásovém oparu",
      "bolestivé zduření žeberních chrupavek"
    ],
    "correctAnswers": ["bolestivé zduření žeberních chrupavek"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.92. Infarkt pravé srdeční komory vzniká nejčastěji při uzávěru",
    "answers": [
      "ramus interventricularis anterior levé věnčité tepny",
      "levé věnčité tepny",
      "pravé věnčité tepny",
      "ramus circumflexus levé věnčité tepny"
    ],
    "correctAnswers": ["pravé věnčité tepny"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.93. Přední stěna levé komory je zásobena",
    "answers": [
      "částečně pravou a částečně levou věnčitou tepnou",
      "ramus interventricularis anterior levé věnčité tepny",
      "ramus circumflexus levé věnčité tepny",
      "pravou věnčitou tepnou"
    ],
    "correctAnswers": ["ramus interventricularis anterior levé věnčité tepny"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.94. K nepochybným EKG známkám infarktu myokardu patří",
    "answers": [
      "bifázické T",
      "koronární T",
      "patologické Q",
      "blokáda levého Tawarova raménka"
    ],
    "correctAnswers": ["patologické Q"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.95. Disekující aneuryzma aorty",
    "answers": [
      "může vést k aortální insuficienci",
      "vede k výraznému vzestupu sérové hladiny AST",
      "má charakteristické EKG změny",
      "zpravidla není doprovázeno výraznou bolestí"
    ],
    "correctAnswers": ["může vést k aortální insuficienci"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.101. Mezi rizikové faktory aterosklerózy nepatří",
    "answers": [
      "hyperlipoproteinémie typu IIa",
      "hypertenzní choroba",
      "komorová extrasystolie",
      "diabetes mellitus"
    ],
    "correctAnswers": ["komorová extrasystolie"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.102. HDL cholesterol",
    "answers": [
      "nemá vliv na riziko ischemické choroby srdeční",
      "snížuje riziko ischemické choroby srdeční",
      "tvoří 60–80 % hladiny celkového cholesterolu",
      "není přítomen v periferní krvi"
    ],
    "correctAnswers": ["snížuje riziko ischemické choroby srdeční"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.103. Týden po infarktu myokardu bývá ještě zvýšená sérová hladina",
    "answers": ["CK", "ALT", "AST", "LD"],
    "correctAnswers": ["LD"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.104. Na rozsah postižení myokardu při akutním infarktu můžeme soudit podle",
    "answers": [
      "hladiny alkalické fosfatázy v krvi",
      "sérové hladiny CK",
      "hladiny izoenzymu CK-BB",
      "hladiny ALT v krvi"
    ],
    "correctAnswers": ["sérové hladiny CK"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.105. Pro vývoj aneuryzmatu po infarktu myokardu svědčí na EKG",
    "answers": [
      "přetrvávající patologické Q",
      "časný ústup elevací ST",
      "přetrvávající elevace ST",
      "přetrávající koronární T"
    ],
    "correctAnswers": ["přetrvávající elevace ST"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.106. Infarkt myokardu spodní stěny má typické EKG změny ve svodech",
    "answers": ["V1 – 3", "II, III, aVF", "V4 – 6, aVL", "I, II, aVL"],
    "correctAnswers": ["II, III, aVF"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.107. Anteroseptální infarkt myokardu má EKG změny ve svodech",
    "answers": ["II, III, aVF", "V4 – 6", "aVR, aVF", "V1 – 4"],
    "correctAnswers": ["V1 – 4"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.108. Anterolaterální infarkt myokardu má EKG změny ve svodech",
    "answers": ["V4 – 6, aVL", "II, III, aVF", "I, aVR", "V1 – 3"],
    "correctAnswers": ["V4 – 6, aVL"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.109. Srdeční aneuryzma nevede k",
    "answers": [
      "komorovým arytmiím",
      "sick sinus syndromu",
      "srdeční insuficienci",
      "periferním embolizacím"
    ],
    "correctAnswers": ["sick sinus syndromu"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.110. Defekt septa komor může být komplikací",
    "answers": [
      "akutního infarktu myokardu",
      "revmatické horečky",
      "akutní myokarditidy",
      "infekční endokarditidy"
    ],
    "correctAnswers": ["akutního infarktu myokardu"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.111. Při náhle vzniklé bolesti na hrudi, normálním EKG a zjištěném rozdílu v systolických tlacích na obou horních končetinách myslíme nejspíše na",
    "answers": [
      "akutní žilní trombózu horní končetiny",
      "akutní plicní embolii",
      "disekující aneuryzma aorty",
      "akutní infarkt myokardu"
    ],
    "correctAnswers": ["disekující aneuryzma aorty"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.112. Pro vazospastickou anginu pectoris je typické",
    "answers": [
      "vznik koronárních T při zátěži",
      "špatná tolerance fyzické zátěže",
      "deprese ST při stenokardii",
      "elevace ST při stenokardii"
    ],
    "correctAnswers": ["elevace ST při stenokardii"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.113. Bolest při angině pectoris",
    "answers": [
      "může vyzařovat do břicha",
      "je silnější v inspiriu",
      "trvá 15–20 min",
      "neobjevuje se častěji po jídle"
    ],
    "correctAnswers": ["může vyzařovat do břicha"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.114. Angina pectoris při normálním koronárním řečišti se objevuje u",
    "answers": [
      "mitrální stenózy",
      "aortální stenózy",
      "cor pulmonale",
      "defektu síňového septa"
    ],
    "correctAnswers": ["aortální stenózy"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.115. Kardiovaskulární choroby jsou u nás mezi příčinami smrti",
    "answers": ["na 4. místě", "na 1. místě", "na 3. místě", "na 2. místě"],
    "correctAnswers": ["na 1. místě"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.116. Výskyt ICHS a jejích komplikací v USA",
    "answers": [
      "za posledních 20 let se nemění",
      "poklesl s poklesem hladiny cholesterolu v populaci",
      "není sledován",
      "stoupá"
    ],
    "correctAnswers": ["poklesl s poklesem hladiny cholesterolu v populaci"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.117. Mezi hlavní rizikové faktory ischemické choroby srdeční nepatří",
    "answers": [
      "systémová hypertenze",
      "kouření cigaret",
      "hypercholesterolémie",
      "hyperurikémie"
    ],
    "correctAnswers": ["hyperurikémie"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.118. Při vývoji transmurálního infarktu myokardu se objevuje nejdříve",
    "answers": ["patologické Q", "Pardeeho vlna", "negativní T", "koronární T"],
    "correctAnswers": ["Pardeeho vlna"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.119. U nemocného s nekomplikovaným akutním infarktem myokardu zahajujeme rehabilitaci na lůžku",
    "answers": ["za týden", "za 3 dny", "za 2 týdny", "2. den"],
    "correctAnswers": ["za 3 dny"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.120. Nejčastější příčinou náhlé smrti je",
    "answers": ["myokarditida", "ICHS", "hypertenze", "kardiomyopatie"],
    "correctAnswers": ["ICHS"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.121. Nejčastější příčinou náhlé smrti při ICHS je",
    "answers": [
      "akutní levostranné srdeční selhání",
      "srdeční tamponáda",
      "ruptura srdce",
      "maligní arytmie"
    ],
    "correctAnswers": ["maligní arytmie"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.122. Nejčastěji se vyskytující arytmií u akutního infarktu myokardu je",
    "answers": [
      "komorová extrasystolie",
      "fibrilace komor",
      "flutter síní",
      "fibrilace síní"
    ],
    "correctAnswers": ["komorová extrasystolie"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.123. Aneuryzma hrudní aorty",
    "answers": [
      "nezvyšuje riziko srdeční tamponády",
      "vzniká vždy na vrozeném podkladě",
      "je symptomatické zejména při lokalizaci v oblasti descendentní aorty",
      "může vyvolat syndrom horní duté žíly"
    ],
    "correctAnswers": ["může vyvolat syndrom horní duté žíly"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.124. Mezi rizikové faktory disekujícího aneuryzmatu aorty nepatří",
    "answers": [
      "Erdheimova cystická nekróza medie",
      "Marfanův syndrom",
      "infekční endokarditida",
      "systémová hypertenze"
    ],
    "correctAnswers": ["infekční endokarditida"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.125. Angina pectoris, která se nově objevila nebo změnila svoji kvantitu nebo kvalitu v posledních 4 týdnech, se nazývá",
    "answers": ["dekubitální", "variantní", "Prinzmetalova", "nestabilní"],
    "correctAnswers": ["nestabilní"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.126. Z uvedených stavů není nestabilní angina pectoris charakterizována",
    "answers": [
      "náhlým zhoršením námahové anginy pectoris",
      "vznikem náhlé levostranné srdeční insuficience",
      "vznikem klidových stenokardií u nemocných s námahovou anginou pectoris",
      "vznikem stenokardií u doposud asymptomatického jedince"
    ],
    "correctAnswers": ["vznikem náhlé levostranné srdeční insuficience"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.127. Aneuryzma břišní aorty",
    "answers": [
      "vede vždy k těžké klinické symptomatologii",
      "je častou příčinou akutní pankreatitidy",
      "může být traumatického původu",
      "je u 90 % nemocných zdrojem periferních embolizací"
    ],
    "correctAnswers": ["může být traumatického původu"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.128. Izolovaná systolická hypertenze u starých osob",
    "answers": [
      "je nezávažným nálezem, který není třeba léčit",
      "je způsobena hyperkinetickou cirkulací",
      "je stejně závažným nálezem jako hypertenze systolicko-diastolická",
      "je projevem dehydratace u hypertonika"
    ],
    "correctAnswers": [
      "je stejně závažným nálezem jako hypertenze systolicko-diastolická"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.129. Normální hodnota diastolického TK u dospělých je",
    "answers": [
      "do 89 mmHg",
      "do 95 mmHg",
      "do 105 mmHg",
      "jiná u žen a u mužů"
    ],
    "correctAnswers": ["do 89 mmHg"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.130. K obrazu maligní hypertenze nepatří",
    "answers": [
      "A-V blokáda 1. stupně",
      "poruchy zraku",
      "zmatenost",
      "zvracení"
    ],
    "correctAnswers": ["A-V blokáda 1. stupně"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.131. Koncentrickou hypertrofii levé komory bychom z uvedených stavů mohli nejspíše nalézt u",
    "answers": [
      "hypotyreózy",
      "hypertenzní choroby",
      "mitrální stenózy",
      "hypertyreózy"
    ],
    "correctAnswers": ["hypertenzní choroby"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.132. Mezi příčiny sekundární hypertenze nepatří",
    "answers": [
      "Addisonova choroba",
      "polycystické ledviny",
      "koarktace aorty",
      "Connův syndrom"
    ],
    "correctAnswers": ["Addisonova choroba"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.133. Pro diagnózu renovaskulární hypertenze je nejpodstatnější",
    "answers": [
      "vyšetření očního pozadí",
      "vyšetření plazmatické reninové aktivity z obou renálních žil",
      "klidové EKG",
      "chemické vyšetření moči"
    ],
    "correctAnswers": [
      "vyšetření plazmatické reninové aktivity z obou renálních žil"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.134. Arteriální hypertenze",
    "answers": [
      "je nejčastěji sekundární",
      "vykazuje mendelovskou dědičnost",
      "je u nás vzácná",
      "je nejčastější kardiovaskulární nemocí u nás"
    ],
    "correctAnswers": ["je nejčastější kardiovaskulární nemocí u nás"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.135. Pro eklampsii jsou typické",
    "answers": [
      "křeče, jaterní insuficience, hypotenze",
      "průjem, zvracení, hypertenze",
      "ložiskové neurologické poruchy, hypotenze",
      "křeče, poruchy zraku, hypertenze"
    ],
    "correctAnswers": ["křeče, poruchy zraku, hypertenze"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.136. Sekundární hypertenze se v populaci nachází u",
    "answers": [
      "1–2 % hypertoniků",
      "jen u mladistvých",
      "25–30 % hypertoniků",
      "5–6 % hypertoniků"
    ],
    "correctAnswers": ["5–6 % hypertoniků"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.137. Renin je produkován",
    "answers": [
      "v juxtaglomerulárních buňkách ledviny",
      "v buňkách proximálních kanálků ledviny",
      "v kůře nadledvin",
      "ve dřeni nadledvin"
    ],
    "correctAnswers": ["v juxtaglomerulárních buňkách ledviny"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.138. Při vstupním vyšetření nově zjištěného hypertonika není nezbytné vyšetřit",
    "answers": ["EKG", "oční pozadí", "moč + močový sediment", "krevní obraz"],
    "correctAnswers": ["krevní obraz"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.139. EDRF působí",
    "answers": [
      "v závislosti na dávce vazodilatačně nebo vazokonstrikčně",
      "vazodilatačně",
      "vazokonstrikčně",
      "na hladké svalstvo s výjimkou cév"
    ],
    "correctAnswers": ["vazodilatačně"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.140. Z následujících hormonů nezvyšuje krevní tlak",
    "answers": ["aldosteron", "angiotenzin II", "adrenalin", "inzulín"],
    "correctAnswers": ["inzulín"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.141. Záchvatovitá hypertenze bývá při",
    "answers": [
      "stenóze renální tepny",
      "primárním hyperaldosteronismu",
      "Cushingově syndromu",
      "feochromocytomu"
    ],
    "correctAnswers": ["feochromocytomu"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.142. Mezi EKG projevy hypertrofie levé komory srdeční nepatří",
    "answers": [
      "vysoké R ve svodech V5 – 6 a hluboké S ve svodech V 1 – 2",
      "rozšíření komplexu QRS",
      "prodloužení aktivační doby levé komory",
      "Sokolowův index > 35 mm"
    ],
    "correctAnswers": ["rozšíření komplexu QRS"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.143. Endotelin působí",
    "answers": [
      "vazokonstrikčně",
      "v závislosti na dávce vazodilatačně nebo vazokonstrikčně",
      "stabilizačně na cévní tonus",
      "vazodilatačně"
    ],
    "correctAnswers": ["vazokonstrikčně"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.144. K II. stadiu hypertenze nepatří",
    "answers": [
      "hypertrofie levé komory",
      "stenózy arteriol očního pozadí",
      "proteinurie s normální glomerulární filtrací",
      "známky srdečního selhání"
    ],
    "correctAnswers": ["známky srdečního selhání"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.145. K preeklampsii dochází",
    "answers": [
      "v I. trimestru těhotenství",
      "při používání perorálních kontraceptiv",
      "po porodu",
      "kdykoliv v průběhu těhotenství"
    ],
    "correctAnswers": ["kdykoliv v průběhu těhotenství"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.146. Při které z následujících endokrinopatií nebývá sekundární hypertenze",
    "answers": [
      "feochromocytom",
      "primární hyperaldosteronismus",
      "hypotyreóza",
      "Cushingova choroba"
    ],
    "correctAnswers": ["hypotyreóza"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.147. Při systémové hypertenzi může být",
    "answers": [
      "akcentovaná II. ozva nad aortou",
      "akcentovaná I. ozva nad aortou",
      "akcentovaná II. ozva na hrotu",
      "oslabená I. ozva na hrotu"
    ],
    "correctAnswers": ["akcentovaná II. ozva nad aortou"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.148. Hypertrofie svaloviny levé komory při hypertenzi",
    "answers": [
      "je nejlépe detekovatelná EKG vyšetřením",
      "nepředstavuje významný rizikový faktor",
      "může vést ke zvýšení plnicího tlaku LK",
      "je vždy ireverzibilní"
    ],
    "correctAnswers": ["může vést ke zvýšení plnicího tlaku LK"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.149. Normální diastolická tloušťka stěny levé komory je",
    "answers": ["do 12 mm", "do 15 mm", "do 20 mm", "do 10 mm"],
    "correctAnswers": ["do 12 mm"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.150. Systémové embolizace jsou typické pro",
    "answers": [
      "virovou myokarditidu",
      "významný defekt komorového septa",
      "infekční endokarditidu",
      "tromboembolickou nemoc"
    ],
    "correctAnswers": ["infekční endokarditidu"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.151. Libmanova-Sacksova endokarditida je",
    "answers": [
      "mykotická endokarditida",
      "typ marantické endokarditidy",
      "endokarditida chlopenní protézy",
      "abakteriální endokarditida"
    ],
    "correctAnswers": ["abakteriální endokarditida"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.152. Pro akutní perikarditidu svědčí na EKG",
    "answers": [
      "patologické Q",
      "elevace ST",
      "poruchy síňokomorového převodu",
      "levá přední hemiblokáda"
    ],
    "correctAnswers": ["elevace ST"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.153. Konstriktivní perikarditida je charakterizována",
    "answers": [
      "zvýšeným systémovým krevním tlakem",
      "sníženým krevním tlakem v plicnici",
      "poruchou diastolické funkce LK",
      "poruchou systolické funkce LK"
    ],
    "correctAnswers": ["poruchou diastolické funkce LK"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.154. Migrující artritida je typická pro",
    "answers": [
      "dnu",
      "juvenilní chronickou polyartritidu",
      "progresívní polyartritidu",
      "revmatickou horečku"
    ],
    "correctAnswers": ["revmatickou horečku"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.155. Konstriktivní perikarditida bývá častým následkem",
    "answers": [
      "tuberkulózní perikarditidy",
      "Dresslerova syndromu",
      "akutní virové perikarditidy",
      "pericarditis epistenocardiaca"
    ],
    "correctAnswers": ["tuberkulózní perikarditidy"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.156. Pro klinický obraz konstriktivní perikarditidy je typické",
    "answers": [
      "hepatomegalie bez hepatojugulárního refluxu",
      "dušnost, bolesti pod pravým žeberním obloukem, rozvoj ascitu",
      "dušnost, otoky dolních končetin, sklon k bradykardii",
      "zvýšená náplň krčních žil, časté synkopy ve spánku"
    ],
    "correctAnswers": [
      "dušnost, bolesti pod pravým žeberním obloukem, rozvoj ascitu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.157. Mezi příčiny konstriktivní perikarditidy obvykle nepatří",
    "answers": [
      "uremická perikarditida",
      "hnisavá perikarditida",
      "hemoperikard",
      "tuberkulózní perikarditida"
    ],
    "correctAnswers": ["uremická perikarditida"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.158. Akutní bakteriální endokarditida je charakterizována",
    "answers": [
      "septickými teplotami",
      "zvýšenou FW",
      "intermitentními subfebriliemi",
      "kašlem"
    ],
    "correctAnswers": ["kašlem"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.159. Pro subakutní infekční endokarditidu je typické",
    "answers": [
      "sklon k bradykardii",
      "normální nebo lehce zvýšená sedimentace",
      "koilonychie",
      "výskyt třískovitých hemoragií za nehty"
    ],
    "correctAnswers": ["výskyt třískovitých hemoragií za nehty"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.160. Akutní myokarditida je nejčastěji způsobena",
    "answers": [
      "streptokoky skupiny C",
      "virovou infekcí",
      "protozoární infekcí",
      "bakteriální infekcí"
    ],
    "correctAnswers": ["virovou infekcí"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.161. U podezření na infekční endokarditidu je nutné",
    "answers": [
      "odebrat opakovaně hemokulturu",
      "provést srdeční katetrizaci",
      "změřit centrální žilní tlak",
      "vyšetřit karotidogram"
    ],
    "correctAnswers": ["odebrat opakovaně hemokulturu"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.162. Ke klinickým projevům akutní infekční endokarditidy nepatří",
    "answers": [
      "metastatické abscesy",
      "sepse",
      "vznik mitrální stenózy",
      "vznik mitrální insuficience"
    ],
    "correctAnswers": ["vznik mitrální stenózy"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.163. Fiedlerova myokarditida je",
    "answers": [
      "zpravidla asymptomatická myokarditida při chřipkové infekci",
      "revmatická myokarditida",
      "typ myokarditidy postihující téměř výhradně převodní systém",
      "typ těžké myokarditidy s fatálním průběhem"
    ],
    "correctAnswers": ["typ těžké myokarditidy s fatálním průběhem"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.164. Pro Dresslerův syndrom je typické",
    "answers": [
      "normální sedimentace",
      "přechodné renální selhání",
      "leukopenie",
      "sklon k recidivám"
    ],
    "correctAnswers": ["sklon k recidivám"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.165. Dresslerův syndrom je",
    "answers": [
      "perikarditida a pleuritida s artralgiemi jako následek infarktu myokardu",
      "ruptura papilárního svalu s mitrální insuficiencí",
      "recidivující stenokardie s EKG známkami rozšíření ložiska infarktu",
      "kombinace A-V bloku vyššího stupně s hypotenzí"
    ],
    "correctAnswers": [
      "perikarditida a pleuritida s artralgiemi jako následek infarktu myokardu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.166. Pro tuberkulózní perikarditidu není typické",
    "answers": [
      "výrazná perikardální bolest",
      "dlouho trvající třecí šelest",
      "výrazný sklon k exsudaci",
      "sklon k tvorbě srůstů"
    ],
    "correctAnswers": ["výrazná perikardální bolest"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.167. Jonesova kritéria se týkají",
    "answers": [
      "ICHS",
      "hypertrofické kardiomyopatie",
      "akutní revmatické horečky",
      "perikarditidy"
    ],
    "correctAnswers": ["akutní revmatické horečky"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.168. Erythema marginatum bývá přítomno u",
    "answers": [
      "akutní revmatické horečky",
      "nebakteriálních trombotických vegetací srdečních chlopní",
      "infekční endokarditidy",
      "Dresslerova syndromu"
    ],
    "correctAnswers": ["akutní revmatické horečky"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.169. Při akutní revmatické horečce obvykle nenacházíme",
    "answers": [
      "zvýšenou sedimentaci",
      "prodloužení PQ intervalu na EKG",
      "vysokou hodnotu sérového kreatininu",
      "pozitivní C-reaktivní protein"
    ],
    "correctAnswers": ["vysokou hodnotu sérového kreatininu"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.170. Infekční endokarditida je nejčastěji způsobena",
    "answers": [
      "protozoární infekcí",
      "virovou infekcí",
      "mykotickou infekcí",
      "bakteriální infekcí"
    ],
    "correctAnswers": ["bakteriální infekcí"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.171. U čisté mitrální stenózy nebývá",
    "answers": [
      "dilatace pravé komory",
      "dilatace levé komory",
      "dilatace levé síně",
      "plicní hypertenze"
    ],
    "correctAnswers": ["dilatace levé komory"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.172. Pro mitrální stenózu je typické",
    "answers": [
      "klidové stenokardie",
      "námahový kašel",
      "noční dušnost",
      "námahové synkopy"
    ],
    "correctAnswers": ["námahový kašel"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.173. U významné mitrální stenózy dochází k",
    "answers": [
      "cor pulmonale",
      "snížení systémové cévní rezistence",
      "zvýšení minutového srdečního objemu",
      "zvýšení plicní cévní rezistence"
    ],
    "correctAnswers": ["zvýšení plicní cévní rezistence"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.174. Ke klinickým projevům mitrální stenózy dochází",
    "answers": [
      "řadu let po atace revmatické horečky",
      "bezprostředně po atace revmatické horečky",
      "nejčastěji u nemocných bez revmatické horečky v anamnéze",
      "vždy až po několika atakách revmatické horečky"
    ],
    "correctAnswers": ["řadu let po atace revmatické horečky"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.175. Ke komplikacím mitrální stenózy patří",
    "answers": [
      "síňokomorová blokáda",
      "exsudativní perikarditida",
      "periferní embolizace",
      "hypertrofie levé komory"
    ],
    "correctAnswers": ["periferní embolizace"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.176. Presystolický šelest u mitrální stenózy mizí",
    "answers": [
      "při ploše mitrálního ústí pod 1 cm2",
      "při fibrilaci síní",
      "u A-V blokády 1. stupně",
      "při známkách pravostranné srdeční insuficience"
    ],
    "correctAnswers": ["při fibrilaci síní"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.177. Pro aortální insuficienci je typický",
    "answers": [
      "vzestup periferního cévního odporu",
      "zvýšený diastolický tlak v tepenném řečišti",
      "pokles periferního cévního odporu",
      "anakrotický tep"
    ],
    "correctAnswers": ["pokles periferního cévního odporu"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.178. Pro diagnózu aortální insuficience má zásadní význam",
    "answers": [
      "vyšetření jugulogramu",
      "echokardiografické vyšetření",
      "katetrizační vyšetření malého oběhu",
      "ergometrie"
    ],
    "correctAnswers": ["echokardiografické vyšetření"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.179. Šelest u aortální insuficience",
    "answers": [
      "je presystolický",
      "je mezodiastolický",
      "navazuje na 2. ozvu",
      "navazuje na otevírací zvuk"
    ],
    "correctAnswers": ["navazuje na 2. ozvu"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.180. Diastolický šelest na hrotě nepatří do obrazu",
    "answers": [
      "aortální insuficience",
      "defektu síňového septa",
      "mitrální stenózy",
      "myxomu levé síně"
    ],
    "correctAnswers": ["defektu síňového septa"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.181. Šelest při trikuspidální stenóze je",
    "answers": [
      "systolický, zesiluje se v předklonu",
      "diastolický, zesiluje se v inspiriu",
      "systolický, zesiluje se v inspiriu",
      "diastolický, zesiluje se v exspiriu"
    ],
    "correctAnswers": ["diastolický, zesiluje se v inspiriu"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.182. Trikuspidalizace mitrální stenózy je dána",
    "answers": [
      "trikuspidální insuficiencí při prolapsu trikuspidální chlopně",
      "současnou trikuspidální stenózou",
      "hyperkinetickou cirkulací",
      "trikuspidální insuficiencí při dilataci pravé komory"
    ],
    "correctAnswers": ["trikuspidální insuficiencí při dilataci pravé komory"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.183. Šelest Grahama Steela je způsoben",
    "answers": [
      "aortální insuficiencí při dilataci aortálního kořene",
      "pulmonální insuficiencí při plicní hypertenzi",
      "dysfunkcí papilárního svalu při infarktu spodní stěny",
      "trikuspidální stenózou při myxomu pravé síně"
    ],
    "correctAnswers": ["pulmonální insuficiencí při plicní hypertenzi"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.184. Předoperační katetrizační vyšetření u chlopenních vad doplňujeme koronární angiografií",
    "answers": [
      "jen u mužů",
      "zjistíme-li přítomnost hypertrofie levé komory",
      "zásadně vždy",
      "s přihlédnutím k věku nemocného"
    ],
    "correctAnswers": ["s přihlédnutím k věku nemocného"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  },
  {
    "question": "2.185. K obrazu čisté mitrální stenózy nepatří",
    "answers": [
      "fibrilace síní",
      "selhání levé komory",
      "městnání v malém oběhu",
      "plicní edém"
    ],
    "correctAnswers": ["plicní edém"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"]
  }
]
